<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model
  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
  type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="introduction_project">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Florilegium Genealogicum: Projektbeschreibung</title>
                <author>
                    <forename>Johann Jacob</forename> 
                    <surname>Vogel</surname>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Verfasst von</resp>
                    <persName>
                        <forename>Maximilian</forename>
                        <surname>Görmar</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Kodiert in TEI-P5 von</resp>
                    <persName>
                        <forename>Maximilian</forename>
                        <surname>Görmar</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digitale Edition im Rahmen des Seminars "Digitale Editionen und Methoden in der Frühneuzeitforschung – Johann Jacob Vogels Florilegium Genealogicum als Praxisbeispiel" <date>(WiSe 2023/24)</date></edition>
                <principal>Universität Leipzig, Lehrstuhl für Geschichte der Frühen Neuzeit</principal>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>
                <!-- <xi:include href="../register/listPerson.xml" xpointer="element(person)"/>
                <xi:include href="../register/listPlace.xml" xpointer="element(place)"/>
                <xi:include href="../register/listOrg.xml" xpointer="element(org)"/> -->
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>        
        <body>
            <div>
                <head>Projektbeschreibung</head>
                <p>
                    Digitale Methoden spielen in der Erforschung der Frühen Neuzeit seit geraumer Zeit eine verstärkte Rolle. Sie ergänzen und unterstützen die klassische Quellenarbeit, was sich unter anderem in zahlreichen digitalen historisch-kritischen Editionen äußert. Sie sollen zweierlei, die Menschenlesbarkeit und die maschinelle Auswertbarkeit der Quellen, sicherstellen, also über die Möglichkeiten der reinen Buchedition hinausführen. Dadurch stellen sich grundsätzliche methodische Fragen der Geschichtswissenschaft neu, unter anderem inwieweit sie in Richtung einer digitalen Quellenkritik und -interpretation neu auszurichten sei.<note type="footnote">Vgl. einführend Patrick Sahle: Digitale Edition, in: Digital Humanities. Eine Einführung, hg. von Fotis Jannidis, Hubertus Kohle und Malte Rehbein, Stuttgart 2017, S. 234-249.</note>
                </p>
                <p>
                    Diesen Fragen und den praktischen Herausforderungen, die sich aus der Erarbeitung digitaler kritischer Editionen ergeben, wurde in einem  Projekt-Seminar im Wintersemester 2023/24 am Historischen Seminar der Universität Leipzig nachgegangen. Als Praxisbeispiel diente das Florilegium Genealogicum des Panitzscher Pfarrers Johann Jacob Vogel (1660-1729),<note type="footnote">Vgl. Katharina Hofmann-Polster: Art. Johann Jakob Vogel, in: Sächsische Biografie, hg. vom Institut für Sächsische Geschichte und Volkskunde, online: <ref target="https://saebi.isgv.de/biografie/3998">https://saebi.isgv.de/biografie/3998</ref>.</note> der vor allem für sein chronikalisches Hauptwerk, das Leipzigische Geschicht-Buch oder Annales (1714), bekannt ist. Bei dem Florilegium handelt es sich um eine handschriftliche Sammlung von Familienstammtafeln aus dem Nachlass Vogels, der sich heute in der Universitätsbibliothek Leipzig befindet. Es ist nicht nur eine aufschlussreiche familien- und stadtgeschichtliche Quelle, sondern auch ein guter Testfall für eine digitale Edition. Im Mittelpunkt des Seminars stand daher die gemeinsame Erarbeitung einer solchen Edition von Auszügen aus Vogels Werk. Dabei wurde auch allgemein in die Arbeitsweisen und Methoden der Digital Humanities und die Arbeit mit handschriftlichen Quellen aus der Zeit um 1700 eingeführt. Die Ergebnisse präsentieren wir Ihnen hier in einer kleinen digitalen Teiledition des Florilegium Genealogicum.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>